<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Trung Le blog</title>
    <description></description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Wed, 16 Oct 2019 18:38:48 +0700</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2019 18:38:48 +0700</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Data analytics 101 course</title>
        <description>&lt;p&gt;Data Analytics 101 là khoá học được tổ chức bởi VEF Academy (https://fb.com/vefacademy/), instructor của khoá học là anh
Thai Dinh hiện là data scientist tại Trusting Social (đây là google scholar của anh ấy 
&lt;a href=&quot;http://scholar.google.com/citations?user=U-Id60oAAAAJ&amp;amp;hl=en&quot;&gt;link&lt;/a&gt;), còn 
&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/vefacademy/videos/2304170066534710/&quot;&gt;đây&lt;/a&gt; là video giới thiệu về khoá học. Mình may mắn là một
trong những co-instructors của khoá học xD và bên cạnh mình là những anh chị tài năng khác.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
 &lt;img src=&quot;/assets/da/teachingteam.png&quot; width=&quot;80%&quot; height=&quot;80%&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;giới-thiệu-về-data-analytics-da&quot;&gt;Giới thiệu về Data Analytics (DA)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ngày nay dữ liệu đã trở nên phổ biến và dễ tiếp cận hơn nhờ vào sự phát triển bởi các hệ cơ sở dữ liệu, những công cụ xử lý 
dữ liệu lớn và phần cứng lưu trữ đã trở nên rẻ hơn bao giờ hết. Trong làn sóng đó, &lt;strong&gt;Data Analytics&lt;/strong&gt; (DA) trở thành một công
cụ cực kỳ cần thiết trong bất kỳ ngành công nghiệp nào. Như vậy DA thực sự là gì ? Data Analytics là một ngành khoa học của 
việc sử dụng &lt;strong&gt;dữ liệu&lt;/strong&gt; để phục vụ việc &lt;em&gt;ra quyết định&lt;/em&gt; (decision making) và thu thập những &lt;em&gt;kiến thức sâu sắc&lt;/em&gt; (insights) 
từ nó nhằm cải thiện mô hình hoạt động của doanh nghiệp.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một ví dụ đơn giản về ngành này như sau, giả sử một công ty dược phẩm lưu lại lịch sử mua hàng của từng khách hàng 
và sau đó dùng dữ liệu này để phân tích xem những nhóm khách hàng ở những vùng miền khác nhau sẽ có xu hướng sử dụng 
những loại sản phẩm gì và những khía cạnh nào của sản phẩm sẽ ảnh hưởng lớn nhất đến doanh số bán ra,… Đó đều là những loại
câu hỏi mà bất kỳ doanh nghiệp nào cũng cần phải đặt ra để hiểu rõ hơn sản phẩm của mình và DA là công cụ sẽ giúp họ tìm ra câu
trả lời.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Như vậy thì để học DA, chúng ta cần học những gì? Với ví dụ vừa nêu trên, các kỹ năng cần có của một data analyst có thể kể 
đến như sau:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kỹ năng lập trình (Coding skill)&lt;/strong&gt;: những tác vụ yêu cầu trích xuất thông tin (information extraction) hay 
  miêu tả dữ liệu (data visualization) đều cần đến kỹ năng lập trình. Mặc dù những điều này có thể được thực hiện bằng công cụ
  như excel hay google spreed sheet, nhưng những công cụ này đòi hỏi nhiều công sức và thời gian để thực hành và không phải lúc 
  nào những tác vụ yêu cầu cũng thực hiện được. Ngược lại, với một ngôn ngữ lập trình như 
  &lt;strong&gt;Python&lt;/strong&gt; hay &lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;, ta luôn thực hiện được những tác vụ yêu cầu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kiến thức toán và thống kê&lt;/strong&gt;: cũng với ví dụ trên, giả sử câu hỏi đặt ra là những tác nhân nào ảnh hưởng đến doanh thu?;
   liệu rằng doanh thu của công ty có tăng lên rõ rệt hơn sau khi áp dụng mô hình hoạt động mới hay không? hoặc hãy dự đoán doanh thu 
   vào tháng tiếp theo của công ty để có những chiến lược phù hợp,.. Với những câu hỏi dạng này, ta cần các mô hình thống kê 
   toán học như experimental design, hypothesis testing hay time series analysis để trả lời những câu hỏi như vậy.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kiến thức chuyên ngành (Domain knowledge)&lt;/strong&gt;: kiến thức chuyên ngành cũng là một khía cạnh rất quan trọng của ngành này. Trong ví 
  dụ trên, việc tìm ra những khía cạnh của sản phẩm đòi hỏi kiến thức nhất định về dược lý; hay một người hoạt động lâu năm 
  trong lĩnh vực tài chính sẽ hiểu rõ những khía cạnh của khách hàng để từ đó đưa những khía cạnh ấy vào trong các mô hình toán học
  để rút ra được những insights từ dữ liệu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Với những vấn đề đã nêu, khoá DA-101 được thiết kế để giải quyết chúng. Trong khoá học này các bạn sẽ được học các nội dung như sau:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Analytics Process: những công đoạn của quá trình xử lý dữ liệu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hypothesis Testing: sử dụng dữ liệu để kiểm định các giả thuyết đặt ra.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Supervised and Unsupervised Learning: rút trích đặc trưng và học được các luật cũng như giúp đưa ra quyết định từ dữ liệu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Time Series Analysis: các mô hình xử lý dữ liệu chuỗi thời gian (như doanh số bán hàng hằng tháng).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Operations Research / Linear Optimization: các topics mở rộng trong DA.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Các lecture notes sẽ được cung cấp dần theo các đường link bên dưới. Bên cạnh đó, nếu bạn có hứng thú với các khoá học sau của 
VEF Academy, hãy follow chúng tôi tại VEF Academy (https://fb.com/vefacademy/).&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Lecture 1: [place-holder]&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 17 May 2019 18:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2019/05/17/data-analytics-intro-course/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2019/05/17/data-analytics-intro-course/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Logistics Regression</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;introduction-to-classification&quot;&gt;Introduction to classification&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Classification is one of the most fundamental problem in machine learning. It is also very common in real 
life systems, such as:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;In mailing system, an email is automatically classified as spam or not spam.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;In credit scoring, classifying a customer is low-risk or high-risk.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;In social media analytics, classifying users comments as positive, neural or negative.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Modern smart phones cameras detect and classify photos background (into some known background like text, flowers) to 
beautify the photos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/logistics/spamclassification.png&quot; width=&quot;100%&quot; /&gt;

Figure 1.1: Example from gmail web client, spam emails are detected automatically.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;From examples above, An email or a photo is called an instance, data point, or observation,.. it’s 
,by some way, vectorized to a vector &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;x&lt;/script&gt;. Classification is the task of taking an observation and assign it to one of
 &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;K&lt;/script&gt; classes &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;C_k&lt;/script&gt; where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;k=1,..,K&lt;/script&gt;. Usually, these classes are disjoint so that each observation is assigned to 
 one and only one class. For example, an email is classified as spam - not spam or classified as primary - social - 
 promotions but not spam - social. In case the outcome we’d want to predict takes only two possible value,  we call 
 that &lt;strong&gt;binary classification&lt;/strong&gt;; if there is more than 2 classes, the problem is called &lt;strong&gt;multiclass classification&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
 &lt;img src=&quot;/assets/logistics/classification.png&quot; width=&quot;60%&quot; height=&quot;60%&quot; /&gt;
 &lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
 Figure 1.2: Geometrically, emails are represented as a point in two dimensions with vertical axis as length and 
 horizontal axis as number of urls, classes are represented as x/o symbol. The dashed line is called decision boundary 
 or decision surface.
 &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In this blog post, we are going to learn about the most fundamental model for classification in machine learning called the 
 &lt;em&gt;Logistic regression&lt;/em&gt;. It’s very important to understand this model clearly, since it’s the building block for the 
 Artificial neural networks which are highly applicable today.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;logistic-regression&quot;&gt;Logistic regression&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Before diving into logistic regression, we might ask why not just use linear regression for binary classification problem ? 
We could assume the two outcome is either &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;0&lt;/script&gt; or &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;1&lt;/script&gt; (without a loss of generality) and build a regression model on that data. 
Recall the predicted outcome of linear regression has the form:&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{y} = w^Tx&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Then, if the predicted outcome &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\hat{y}&lt;/script&gt; is greater than a threshold, says &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;0.5&lt;/script&gt; then &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\hat{y} = 1&lt;/script&gt;, otherwise &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;0&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;What’s the problem with this approach? Recall in linear regression, the output is an approximation of the 
conditional expectation &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;E[y|x]&lt;/script&gt;. With &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;y \in \{0,1\}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\hat{y}&lt;/script&gt; becomes an estimation of the probability 
of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;1&lt;/script&gt; given input vector &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;x&lt;/script&gt;: &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;P(y=1|x)&lt;/script&gt;. On the other hand, some of our estimates might be beyond 
the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;[0, 1]&lt;/script&gt; interval making them hard to interpreted as probabilities.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Another drawback of using linear regression for classification is that this method cannot be applied when
 the number of classes exceeds 2 because we cannot imply the label as &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;1,..,K&lt;/script&gt; 
 for a number of classes &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;K &gt; 2&lt;/script&gt;, since the ordering actually matters. 
 For those reasons, we should a more appropriate method which is natural to solve the problem like
  the one we are going to study next.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 18:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2019/01/01/logistic-regression/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2019/01/01/logistic-regression/</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
